{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ của bé", "question": "Em vừa sinh non song thai 29 tuần. Lúc mới sinh bé chỉ được 1.1 kg. Giờ 2 bé đã được tròn 2 tháng. Cân nặng hiện tại là 1 bé 2.5kg, 1 bé 2.3kg. Lúc sinh 2 bé phải nằm viện 1 tháng và không bú được nên phải ăn qua ống thông dạ dày. Bé vừa ăn sữa non Similac Neosure dành cho trẻ sinh non và bú sữa mẹ nữa. Nhưng 1 tuần trước tự dưng sữa mẹ ít đi và không đủ cho 1 bé (chắc do bé không bú), nên giờ 2 bé vân đang bú sữa ngoài. Mỗi ngày em cho 2 bé ăn 8-9 cử ăn. Mỗi lần ăn được 40-50ml, có khi 30ml. Nếu ăn 30ml thì bé khóc đòi ăn sớm hơn. Vậy cho em hỏi với cân nặng như vậy 2 bé có phát triển bình thường chưa ạ? Hiện tại em vẫn đang cho 2 bé dùng sữa similac Neosure cho trẻ sinh non. Vậy em có nên cho bé tiếp tục ăn loại sữa này hay thay đổi sang loại sữa dành cho bé đủ tháng ạ? Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn!,Con bạn sinh 29 tuần tuổi thai, hiện nay được 2 tháng, vậy tính theo tuổi điều chỉnh thì hiện nay trẻ vừa tròn 37 tuần. Trẻ song thai 37 tuần cân nặng 2500gr là vừa đủ cân. Đa phần các bà mẹ sinh đôi thường không đủ sữa cho trẻ bú nên trẻ phải bú dặm thêm. Khi nhỏ trẻ có thể ăn 2-3 giờ/cử, khi trẻ lớn hơn bạn có thể giảm cử ăn lại và tăng lượng sữa thêm, trung bình 3-4 giờ/cử. Bạn cho trẻ ăn sữa công thức dành cho trẻ sinh non là đúng và có thể ăn đến 40 tuần tuổi điều chỉnh hoặc khi trẻ đạt 4-5 kg thì chuyển sang sữa công thức 1 dành cho trẻ đủ tháng.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-9071/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Em mới sinh em bé được 15 ngày khi sinh đã chích ngừa lao và viêm gan B , xin bác sĩ cho biết bé phải chính ngừa nào vào những tháng tới?", "answer": "Chào bạn!,Trẻ mới sinh được chích ngừa lao và viêm gan B. khi trẻ đạt 2 tháng tuổi sẽ được chích ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B mũi 2, ngừa viên não do Hib, bạn có thể cho trẻ uống thêm vacxin ngừa tiêu chảy Rota VIRUS. Sau đó bạn sẽ chích nhắc lần 2 , lần 3 vào những tháng tiếp theo cho đến khi trẻ 4 tháng tuổi. Khi trẻ được 6 tháng sẽ chích ngừa cúm và 9 tháng sẽ chích ngừa sởi. Bạn có thể xem lịch cụ thể trong quyển sổ sức khỏe của trẻ.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-9075/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm phát triển", "question": "Chào bác sĩ! Bé trai nhà em lúc 4 tháng tuổi cân nặng gần 6kg, nay đã 5 tháng em chưa cân lại mà trông bé vẫn không phát triển gì cả. Nhưng điều đáng nói là bé rất yếu, 5 tháng mà chưa ôm vác lên được, chưa có biểu hiện tập lật, như vậy có phải bé thiếu canxi không? Bé chỉ bú mẹ không chịu bú ngoài, em đã bắt đầu cho bé ăn dặm bột và uống sữa công thức, nhưng bé chỉ thích ăn chứ không uống. Xin bác sĩ tư vấn giúp em phải làm gì để chăm sóc bé tốt hơn.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 5 tháng tuổi cân nặng trung bình  6.9 kg, cao 64 cm. Vào tháng tuổi này đa phần trẻ đã biết lật, một số trẻ có biết nhỏm mông chuẩn bị trườn. Tình trạng chậm phát triển ở con bạn có thể có nhiều nguyên nhân , không chỉ đơn thuần do thiếu canxi, mặc khác các trẻ bú mẹ hiếm khi thiếu canxi. Bạn cần đưa trẻ đến bác sĩ chuyên khoa nhi để kiểm tra , can thiệp kịp thời. Vào tháng tuổi này trẻ chỉ uống được nước hoa quả, sữa chua. Một số trẻ không chịu uống sữa thì có thể cho ăn bột sớm hơn trước 6 tháng. Khi cho trẻ ăn dặm bạn cần tuân thủ nguyên tắc ăn đủ 4 nhóm thành phần tinh bột, đạm, béo, vitamin và chất khoáng.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-phat-trien/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị rụng tóc và di ngoài nhiều.", "question": "Bé được 2 tháng 17 ngày bú mẹ hoàn toàn, bé đội nón tóc dính vào nón rất nhiều, bé rụng tóc nhiều và đi ngoài 5 lần/ngày, phân loãng có hột vậy có sao không bác sĩ, hiện tại bé được 5kg, bác sĩ tư vấn giúp em, em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 2 tháng tuổi cân nặng trung bình 5.1 kg, cao 57,1cm.  Tại thời điểm này 1 số trẻ có biểu hiện rụng tóc phôi thai (tóc máu) đó là do sự thay đổi nội tiết trong cơ thể trẻ. Trẻ dần sẽ mọc trở lại bình thường. Trung bình trẻ rung 5-15 % tóc là bình thường. Nếu bạn nhận thấy trẻ rụng từng mảng có thể hói cả đầu thì nên đưa trẻ đến bác sĩ nhi kiểm tra. Trẻ bú mẹ phân có hột, có bọt, đi nhiều lần trong ngày nhưng trẻ vẫn chơi, tăng cân tốt nên bạn không nhất thiết phải lo lắng.,Thân mến!\nBS CK2 Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-rung-toc-va-di-ngoai-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 7.5 tháng bú rất ít", "question": "Chào bác sĩ. Con gái tôi 7,5 tháng cân nặng 7kg, lúc mới sanh bé nặng 3,5 kg. Tháng đầu tiên bé lên 900g, tháng sau bé lên 600g, (bé bú rất nhiều). Và 2 tháng gần đây bé chỉ lên 200g. Sáng ngủ dậy bé bú mẹ chỉ khoảng 2 phút là bé không bú, bé bú sữa bột ngày 2 lần sáng và tối mỗi lần bú 40ml sữa bột là bé ợ no (2 tháng truoc đây bé bú 80ml), bé ăn bột ngày 2 lần trưa và chiều mỗi lần 2 muỗng canh bột. Đêm bé đòi bú mẹ sau 2 tiếng, nhưng mỗi lần bú chỉ khoảng 5 phút là bé không bú mặc dù mẹ còn sữa, bé thường đòi bú mẹ vào ban ngày nhưng mỗi lần bú cũng chỉ vài phút là bé không bú nữa. Hiện tôi đang cho bé uống siro APPETON theo chỉ dẫn của bác sĩ bệnh viện Nhi Đồng 2. Mong bác sĩ tư vấn giúp để con tôi ăn và bú nhiều hơn. Cám ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào bạn!,Trẻ 7 tháng cân nặng trung bình  7.9kg, cao 67.6 cm đối với bé trai, nặng 7.3kg, cao 65.7 cm đối với bé gái. Con bạn 7.5 tháng cân nặng 7 kg là nhẹ so với chuẩn. Bạn cần tăng cường cho trẻ bú mẹ nhiều hơn nếu trẻ thích bú mẹ, trung bình mỗi cử bú 15 phút. Con bạn chỉ bú 5 phút e rằng chưa bú được gì. Khi trẻ đòi bú bạn phải xem trẻ thực sự đói ? Bụng trẻ xẹp, đôi lúc trẻ ghiền ngậm ty mẹ chú không phải đòi bú. Bạn cần tăng cường ăn bột nhiều hơn, vào tuổi này trẻ ăn 2 lần/ ngày, mỗi lần 100-200ml bột, cho trẻ uống thêm nước hoa quả, trái cây, sữa chua.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-75-thang-bu-rat-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thai sản", "question": "Thưa bác sĩ. Em năm nay 24 tuổi, em mang thai được 22 tuần. Em mới siêu âm 4D thấy có vài chỗ không hiểu. Em viết ra mong bác sĩ giải thích dùm em. Chỉ số bình thường Đường kính lưỡng đỉnh 50mm, Chu vi vòng đầu 202mm, Chu vi vòng bụng 168mm, Chiều dài xương đùi 37mm, Mắt: hai hốc mắt tương xứng, Xương mũi: 5.8mm, miệng: môi trên liên tục. Kết luận: một thai sống trong tử cung ở bách phân vĩ thứ 46 so với tuổi thai 21 tuần 5 ngày. Em muốn hỏi chỉ số bình thường như vậy có được không? Môi trên liên tục là sao? Tại sao không ghi môi dưới? Bách phân vị 46 là sao? Em mong bác sĩ giải thích dùm em. Em cảm ơn.   ", "answer": "Chào em,,Kết quả chi tiết trên giấy siêu âm là do bác sĩ chuyên khoa mô tả và phân tích. Bác sĩ khám thai sẽ tư vấn cụ thể cho em về sức khỏe thai nhi và hướng dẫn cách chăm sóc cụ thể. Siêu âm thường khảo sát môi trên để đánh giá về hiện tượng sứt môi hở hàm ếch của thai nhi. Kết luận như vậy là thai em trong giới hạn phát triển bình thường.,Thân mến,\nThS. BS Ngô Thị Yên\nKhoa Kế hoạch gia đình – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thai-san/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú rất ít", "question": "Chào bác sĩ. Con gái tôi được 7,5 tháng, bé cân nặng 7kg. Bé ăn bột và bú mẹ rất ít. Một ngày bé ăn được 2 chén bột nhỏ và bú sữa ngoài được 100ml sữa, và mỗi ngày bú mẹ khoảng 6 lần, mỗi lần bé bú chỉ khoảng 1 hoặc 2 phút là không bú nữa trong khi sữa mẹ vẫn còn. Đêm ngủ 2 tiếng là bé đòi bú nhưng cũng bú rất ít. Mong bác sĩ tư vấn giúp để bé ăn và bú tốt hơn. Cám ơn bác sĩ nhiều. ", "answer": "Chào bạn!,Con bạn 7,5 tháng cân nặng 7kg vẫn nằm trên kênh A. Trẻ 7.5 tháng ăn bột 2 cử 1 ngày và uống sữa mẹ theo nhu cầu. Tuy nhiên trẻ bú mẹ 1 lần 1-2 phút là chưa bú được nhiều nên bạn cần để trẻ thật đói cho trẻ bú thì trẻ sẽ bú nhiều hơn, ngoài ra cần cho trẻ ăn dặm đủ 4 nhóm thành phần, đừng ham cho trẻ ăn quá nhiều đạm trẻ sẽ khó tiêu và mau biếng ăn, trẻ không ăn dầu sẽ không tăng cân tốt.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-rat-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin", "question": "Chào bác sĩ ! Thưa bác sĩ con gái em hiện giờ được 6,5 tháng, trước đây bé đã chích ngừa được hai lần vacxin 5 trong 1 Pentaxim viêm màng não viêm phổi do Hib ở bệnh viện Hùng Vương, tiêm lần 3 bệnh viện báo hết thuốc và bé đã trễ hai tháng nay mà bệnh viện vẫn chưa có thuốc. Vậy bác sĩ cho em hỏi bé tiêm trễ như vậy có ảnh hưởng gì đến sức đề kháng của bé không ạ ? Và em có thể đưa bé đi chích ngừa loại vacxim này ở đâu được không ạ? Mong bác sĩ tư vấn giúp em ! Em cảm ơn bác sĩ nhiều ạ !", "answer": "Chào bạn!,Hiện nay đã có vacxin ngừa 6 trong 1, bạn có thể cho trẻ đến các bệnh viện tiêm , việc tiêm trễ mũi thứ 3 không ảnh hưởng đến miễn dịch trẻ vì trẻ đã chích được 2 mũi trước đó, do đó vẫn đảm bảo bảo vệ cho trẻ tốt.,Thân mến!,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-9050/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm 6 trong 1", "question": "Hiện bé nhà em được 5 tháng 10 ngày. Bé đi ngoài 3-4 ngày mới đi 1 lần. Mỗi lần đi em cảm thấy nhiều. Phân màu xanh và vàng. Lần khám sức khỏe trước tại bệnh viện bác sĩ có kê toa thuốc Enterogermina cho bé uống ngày 2 ống nhưng em thấy tình hình vẫn vậy. Bé bú mẹ và bú sữa ngoài 1 ngày khoảng 450ml. Em đang cho bé ăn bột được nữa tháng nay. Như vậy vấn đề tiêu hoá của bé có sao không ạ? Ngày 18/4/2014 rồi em có cho bé đi chích mũi 6 trong 1 lần 3 nhưng bệnh viện hết thuốc. Chỉ được uống thuốc ngừa tiêu chảy cấp. Bác sĩ hẹn tháng sau cho bé chích. Vậy cho em hỏi là hiện bệnh viện mình đã có thuốc lại chưa? Và bé chích trễ thì có vấn đề gì không ạ. Em cảm ơn. Mong nhận được trả lời từ bác sĩ.", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại bệnh viện có vacxin 6 trong 1 rồi (bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm gan B, viêm não do Hib, , bạn có thể cho trẻ đi tiêm. Con bạn đã tiêm được 2 mũi 6 trong 1 rồi nên mũi thứ 3 trễ 1 tháng không đáng ngại. Để trẻ dễ đi ngoài bạn nên cho trẻ uống thêm nước hoa quả, trái cây, sữa chua.,Thân mến,,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về việc tiêm vacxin 6 trong 1 mũi đầu khi được 4 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ. Con tôi gần được 3 tháng tuổi, khi mới sinh đã được tiêm vacxin Viêm gan B + lao. Hiện tại tôi muốn tiêm vacxin 6 trong 1 (INFANRIX HEXA – BỈ) nhưng các trung tâm y tế dịch vụ đều hết thuốc, tháng sau mới có, tức là con tôi được 4 tháng tuổi. Vậy lúc đó con tôi có thể tiêm vacxin 6 trong 1 được không ? Việc tiêm mũi 2 Viêm gan B muộn như vậy có ảnh hưởng gì không ? Xin cảm ơn bác sĩ ! ", "answer": "Chào bạn!,Hiện tại bệnh viện có vacxin 6 trong 1 rồi, bạn có thể cho trẻ đi tiêm. Việc tiêm ngừa viêm gan theo đúng lịch sẽ giúp trẻ đạt hiệu quả bảo vệ tốt nhất. Tuy nhiên trong trường hợp không có thuốc thì trong 1 năm đầu trẻ được tiêm 3 mũi viêm gan B vẫn đảm bảo khả năng bảo vệ trẻ.,Thân mến! ,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-viec-tiem-vacxin-6-trong-1-mui-dau-khi-duoc-4-thang-tuoi/"}
